0. Введение в Git
=================

.. warning::

   Максимальная оценка за работу — 1 балл. Срок выполнения — 1 неделя.
   Невыполненная или выполненная частично работа оценивается в 0 баллов
   без возможности пересдачи.


Цель работы
-----------

1. Установить необходимое для работы ПО: git, текстовый редактор, clang-format.
2. Выполнить базовую настройку рабочего окружения.
3. Создать репозиторий с приложением «Hello, World», выполнить несколько
   коммитов, загрузить результат на GitHub.

Для получения инструкций по выполнению лабораторных работ смотрите раздел `Руководство <0-intro.html#id4>`_

.. TODO
     У нас есть студенты кафедры ПМиК, которые впервые сталкиваются с Linux на
     этой дисциплине. Возможно, для них стоит написать более подробное
     руководство: где взять, как установить, основы работы в командной строке,
     как компилировать и т. д. Руководство должно быть «с нуля» — начиная с
     установки чистой системы.


Подготовка к работе
-------------------

Для выполнения работы необходимо изучить следующий материал из книги
`Pro Git <https://git-scm.com/book/en/v2>`_:

1. `Getting Started <https://git-scm.com/book/en/v2/Getting-Started-About-Version-Control>`_
2. `Git Basics <https://git-scm.com/book/en/v2/Git-Basics-Getting-a-Git-Repository>`_

Вам понадобятся следующие команды:

1. `git clone`_ — клонирование удаленного репозитория.
2. `git config`_ — установка и получение глобальных или локальных параметров.
3. `git status`_ — просмотр состояния файлов в локальном репозитории.
4. `git log`_ — просмотр истории изменений.
5. `git add`_ — индексация файлов.
6. `git commit`_ — создание коммита.
7. `git push`_ — обновление ссылок в удаленном репозитории.

Все работы выполняются в командной строке, в ОС Gnu/Linux. Основы работы
в командной строке см. в `Лабораторная работа 0. Знакомство с ОС GNU/Linux <http://cpct.sibsutis.ru/~eperyshkova/downloads/prog/2016-2017/lab0-intro.pdf>`_.

Полезные утилиты:

1. `man <https://linux.die.net/man/1/man>`_\ (1) — просмотр документации.

   Пример::

     man ls

2. `mkdir <https://linux.die.net/man/1/mkdir>`_\ (1) — создание каталога.

   Пример::

     # Создание каталога myproject
     mkdir myproject

     # Создание каталога d и всех родительских каталогов
     # при необходимости
     mkdir -p a/b/c/d


3. cd — изменение рабочего каталога. Описание команды расположено в
   man-странице `bash <https://linux.die.net/man/1/bash>`_\ (1).


   Пример::

     # Переход в каталог myproject
     cd myproject

     # Переход в домашний каталог
     cd

4. `ls <https://linux.die.net/man/1/ls>`_\ (1) — просмотр списка файлов.

5. `touch <https://linux.die.net/man/1/touch>`_\ (1) — создание файла.


Руководство
-----------

1. Для вас создан репозиторий https://git.csc.sibsutis.ru/trpo2025
   Если репозитория нет, сообщите об этом преподавателю практики:
   сообщите группу, фамилию и кафедральную учетную запись.

2. Склонируйте репозиторий с помощью команды `git clone`_
   ::
      $ git clone https://git.csc.sibsutis.ru/trpo2025/<repo-name>
   
   Проверьте наличие репозитория в домашнем каталоге:
   ::
      $ ls
   
   Перейдите в локальный репозиторий для дальнейшей работы:
   ::
      $ cd <repo-name>
   

3. Для фиксации изменений в репозитории нужно указать свои имя и email.
   Подробности см. в `1.6 Getting Started - First-Time Git Setup <https://git-scm.com/book/en/v2/Getting-Started-First-Time-Git-Setup>`_.
   Обратите внимание, в каком файле хранятся параметры после их установки. Если
   вы не хотите публиковать свой email, ознакомьтесь с руководством:
   `Setting your commit email address <https://docs.github.com/en/free-pro-team@latest/github/setting-up-and-managing-your-github-user-account/setting-your-commit-email-address>`_.

   Возможный вид команд::

       $ git config user.email <username>@csc.sibsutis.ru
       $ git config user.name "Ivan Ivanov"

Разработайте приложение «Hello, World». Выполните работу в несколько коммитов.

1. В склонированном репозитории создайте пустой файл ``main.c``. В каком
   состоянии он находится? Для просмотра состояния используйте команду
   `git status`_.

2. Проиндексируйте пустой файл ``main.c``. Используйте команду `git add`_.
   В каком состоянии находится файл?

3. Зафиксируйте изменения с помощью команды `git commit`_. В заголовке коммита
   укажите: «Create empty main.c».
   ::
      $ git commit -m "Create empty main.c"
   
   После создания коммита выполните команду
   `git status`_, объясните вывод. Выполните команду `git log`_, объясните
   вывод. Обратите внимание, что локальная ветка ``main`` теперь опережает
   удаленную ``origin/main`` на один коммит.

4. Напишите функцию ``main``::

     int main()
     {
         return 0;
     }

   Проверьте состояние файла ``main.c``.

5. Проиндексируйте файл ``main.c``. Создайте еще один коммит. В заголовок коммита добавьте сообщение, отражающее внесённое изменение.
   Посмотрите историю изменений.

6. По аналогии добавьте вывод сообщения «Hello, World». Приложение должно компилироваться с опцией ``-Wall`` без ошибок и предупреждений.
   ::
      $ gcc -Wall -o main main.c

   Проверьте вывод сообщения:
   ::
      $ ./main

  Проиндексируйте файл ``main.c``. Создайте еще один коммит. Посмотрите историю репозитория.

7. В лабораторных работах и курсовом проекте требуется соблюдение code style.
   Для автоматического форматирования исходников можно использовать утилиту
   clang-format. Скачайте конфиг ``.clang-format`` в корень репозитория. Обратите внимание, что имя файла должно
   начинаться с точки. Для скачивания конфига воспользуйтесь командой::

       wget https://csc-software-development.readthedocs.io/ru/2025/_static/.clang-format

   Убедитесь, что конфиг находится в репозитории, выполнив команду:
   ::
      $ ls -a

8. Теперь файл ``.clang-format`` можно закоммитить::

     $ git add .clang-format
     $ git commit -m "Import .clang-format config"

   Установите в систему `clang-format`_. Настройте свой текстовый редактор так,
   чтобы форматирование исходников выполнялось при сохранении файла. Убедитесь,
   что автоматическое форматирование работает.

   .. raw:: html

      <video controls="controls">
         <source src="_static/format.webm">
      </video>


   Для настройки текстового редактора воспользуйтесь подсказками из `настройки среды разработки <env.html>`_ или 
   следуйте `инструкции <0-intro.html#clang-format>`_ для настройки простого текстового редактора ``gedit`` 
   на учебных компьютерах, откройте редактор, выполнив команду::

      $ gedit &
   
9. Загрузите изменения в удаленный репозиторий с помощью команды `git push`_. Посмотрите историю изменений.
Убедитесь, что локальная ветка ``master`` и удаленная ``origin/master`` указывают на один и тот же коммит. 

Полезные ссылки для настройки текстового редактора:

1. Официальная документация `ClangFormat <https://releases.llvm.org/6.0.0/tools/clang/docs/ClangFormat.html>`_
   содержит информацию по настройке `vim <https://releases.llvm.org/6.0.0/tools/clang/docs/ClangFormat.html#vim-integration>`_
   и `emacs <https://releases.llvm.org/6.0.0/tools/clang/docs/ClangFormat.html#emacs-integration>`_.

2. Vim: плагин `rhysd/vim-clang-format <https://github.com/rhysd/vim-clang-format>`_
   (не проверялся)

3. `Visual Studio Code: Code Formatting <https://code.visualstudio.com/docs/cpp/cpp-ide>`_
   — официальная документация.

4. `Atom — clang-format <https://atom.io/packages/clang-format>`_ — плагин для редактора Atom. Может потребовать дополнительной настройки.

5. `SublimeClangFormat <https://github.com/rosshemsley/SublimeClangFormat>`_ —
   плагин для Sublime Text.

6. `gedit-plugin-clang-format <https://github.com/jtlatlik/gedit-plugin-clang-format>`_
   (не проверялся)


Настройка clang-format на ПК в аудиториях
-----------------------------------------

В аудиториях вам доступны редакторы: vim, emacs, gedit. Из них наиболее низкий
порог входа у gedit.

Gedit не поддерживает возможность автоматического форматирования файла при
сохранении. Плагин из списка выше форматирует файл только при нажатии сочетания
Alt+Shift+F или любого другого выбранного вами.

Если добиться работоспособности плагина не удалось, есть альтернативный способ
подключения clang-format к gedit.

1. Включить плагин "Внешние инструменты": Меню → Параметры → Модули, отметить
   плагин "Внешние инструменты".

2. Меню → Управление внешними инструментами → Add a new tool (+).

3. Заполнить поля (см. скриншот):

.. image :: images/clang-format-gedit.png
   :width: 702px

Известная проблема: при форматировании документа редактор выполняет прокрутку
к началу файла.


Контрольные вопросы
-------------------

1. Где хранятся настройки git?
2. Как просмотреть состояния файлов в репозитории?


Заключение
----------

Работа считается выполненной, если:

1. У вас установлено и настроено необходимое ПО.

2. Создан репозиторий, в котором находится исходный код
   программы. Приложение компилируется с опциями ``-Wall -Werror``.
   Ветка ``main`` запушена в удаленный репозиторий.
   
3. В репозитории есть конфиг ``.clang-format``. В вашем текстовом редакторе
   настроено автоматическое форматирование исходного кода с использованием
   этого конфига. Исходный код приложения отформатирован.

4. Работа выполнена в несколько коммитов, все действия по индексации файлов,
   созданию коммитов и загрузке в удаленный репозиторий выполнялись в командной
   строке.

5. В репозитории нет лишних файлов (артефактов сборки, таких как исполняемые
   или объектные файлы, локальных настроек текстового редактора и т. д.).

.. include:: refs.rst
.. include:: links.rst
